\section{Competencias técnicas}

Nuestro proyecto tenía ciertas competencias técnicas asociadas a él. En este apartado veremos que competencias técnicas estaban asociadas y como se han desarrollado en el trabajo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{CCO1.3}: Definir, evaluar y seleccionar plataformas de desarrollo y producción hardware y software para el desarrollo de aplicaciones y servicios informáticos de diversa complejidad [En profundidad]. Esta competencia se ha llevado a cabo durante la mayoría del proyecto, pero sobre todo en los apartados de selección del entorno y en el diseño del sistema de comunicación y de observaciones.
    \item \textbf{CCO2.1}: Demostrar conocimientos de los fundamentos, los paradigmas y de las técnicas propias de los sistemas inteligentes, y analizar, diseñar y construir sistemas, servicios y aplicaciones que utilicen estas técnicas en cualquier ámbito de aplicación. [En profundidad]. Esta competencia se ha desarrollado a lo largo de la fase de diseño e implementación del entorno, además de en el entrenamiento de los agentes.
    \item \textbf{CCO2.2}: Capacidad para adquirir, obtener, formalizar y representar el conocimiento humano de una forma computable para la resolución de problemas mediante un sistema informático en cualquier ámbito de aplicación, particularmente en los que están relacionados con aspectos de la computación, percepción y actuación en ambientes o entornos inteligentes. [Un poco]. Esta competencia se vio principalmente trabajada en la fase del entrenamiento de los agentes.
    \item \textbf{CCO2.4}: Demostrar conocimiento y desarrollar técnicas de aprendizaje computacional; diseñar e implementar aplicaciones y sistemas que las utilicen, incluyendo las que se dedican a la extracción automática de información y conocimientos a partir de grandes volúmenes de datos. [Bastante]. Esta competencia técnica fue desarrollada en el diseño y desarrollo del entorno además de en el entrenamiento de los agentes.
\end{itemize}